

定理 1. (テイラーの定理：ラグランジュの剰余項)

$a \in \mathbb{R}$ とし、 I を a を含む区間¹ とする．このとき実数値関数 f が I で n 回微分可能ならば、任意の $x \in I$ に対して

$$f(x) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n)}(c)}{n!} (x-a)^n$$

を満たす c が、 a と x の間に存在する²．

(証明 1)

$x \in I$ を任意に与える． t の関数 φ, g を

$$\varphi(t) = f(t) - \sum_{k=1}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (t-a)^k, \quad g(t) = (t-a)^n$$

と定めると、 φ は a, x を両端とする閉区間上で連続であり、 a, x を両端とする開区間上で微分可能である． g は \mathbb{R} 上、何回でも微分可能である．ここで φ の m 階導関数は

$$\varphi^{(m)}(t) = \begin{cases} f^{(m)}(t) - \sum_{k=m}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{(k-m)!} (t-a)^{k-m} & (m \leq n-1) \\ f^{(n)}(t) & (m = n) \end{cases}$$

であるから、 $m \leq n-1$ のとき、 $\varphi^{(m)}(a) = 0$ となる．同様に $m \leq n-1$ のとき $g^{(m)}(a) = 0$ である．また、 $g(x) \neq g(a)$ であり、 g' は a, x を両端とする開区間上では 0 にならないので、 φ と g にコーシーの平均値の定理を用いると、 a と x の間の実数 c_1 が存在して

$$\frac{\varphi(x) - \varphi(a)}{g(x) - g(a)} = \frac{\varphi'(c_1)}{g'(c_1)}$$

を満たす． $n \geq 2$ ならば、 a, c_1 を両端とする区間において φ' と g' にコーシーの平均値の定理を用いると、 a と c_1 の間の実数 c_2 が存在して

$$\frac{\varphi'(c_1)}{g'(c_1)} = \frac{\varphi'(c_1) - \varphi'(a)}{g'(c_1) - g'(a)} = \frac{\varphi''(c_2)}{g''(c_2)}$$

1 ここでは、区間の長さは正とする．

2 $x = a$ の場合、両辺とも $f(a)$ となって ($k = 0$ に注意) 等式は自明だから、以下、 $x \neq a$ の場合のみを考える．

を満たす. これを n 回繰り返すことで³

$$\frac{\varphi(x) - \varphi(a)}{g(x) - g(a)} = \dots = \frac{\varphi^{(n-1)}(c_{n-1}) - \varphi^{(n-1)}(a)}{g^{(n-1)}(c_{n-1}) - g^{(n-1)}(a)} = \frac{\varphi^{(n)}(c_n)}{g^{(n)}(c_n)}$$

が得られる. すると, c_n は a と x の間に存在していて, 左辺と右辺を計算すると

$$\begin{aligned} \frac{\varphi(x) - \varphi(a)}{g(x) - g(a)} &= \frac{1}{(x-a)^n} \left(f(x) - \sum_{k=1}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k \right), \\ \frac{\varphi^{(n)}(c_n)}{g^{(n)}(c_n)} &= \frac{f^{(n)}(c_n)}{n!} \end{aligned}$$

なので, 以上より

$$f(x) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n)}(c_n)}{n!} (x-a)^n$$

が成り立つ. □

(証明 2)

$x \in I$ を任意に与え, t の関数 ψ を

$$\begin{aligned} \psi(t) &= f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(t)}{k!} (x-t)^k - A(x-t)^n, \\ A &= \frac{1}{(x-a)^n} \left(f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k \right) \end{aligned}$$

で定める. このとき

$$\psi(a) = f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k - A(x-a)^n = 0 \quad (1)$$

であり, さらに $\psi(x) = 0$ である. よって $\psi(a) = \psi(x)$ であり, また ψ は a, x を両端とする閉区間上で連続で, a, x を両端とする开区間上で微分可能である. ゆえにロルの定理から

$$0 = \psi'(c) = -f'(c) - \sum_{k=1}^{n-1} \left(\frac{f^{(k+1)}(c)}{k!} (x-c)^k - \frac{f^{(k)}(c)}{(k-1)!} (x-c)^{k-1} \right) + nA(x-c)^{n-1}$$

となる c が a と x の間に存在する. すると, 和は隣同士打ち消し合うから,

$$-f'(c) - \left(\frac{f^{(n)}(c)}{(n-1)!} (x-c)^{n-1} - f'(c) \right) + nA(x-c)^{n-1} = 0$$

3 φ は I で n 回微分可能なので, n 回繰り返せる

より, A について解くと

$$A = \frac{f^{(n)}(c)}{n!}$$

である. これを (1) に代入して整理すると

$$f(x) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n)}(c)}{n!} (x-a)^n$$

が得られる. □

定理 2. (テイラーの定理: ペアノの剰余項)

実数値関数 f は $a \in \mathbb{R}$ を含む区間 I で $n-1$ 回微分可能で, a で n 回微分可能とする⁴. このとき,

$$f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + r_n(x), \quad \lim_{x \rightarrow a} \frac{r_n(x)}{(x-a)^n} = 0$$

が成り立つ⁵.

(証明)

$x \in I$ を任意に与える. 定理 1 の証明 1 中の φ, g を考えると, φ は I で $n-1$ 回微分可能である. そこで定理 1 の証明 1 のように, コーシーの平均値の定理を $n-1$ 回使うと, x と a の間の実数 c が存在して

$$\frac{\varphi(x)}{g(x)} = \frac{\varphi(x) - \varphi(a)}{g(x) - g(a)} = \frac{\varphi^{(n-1)}(c)}{g^{(n-1)}(c)} = \frac{f^{(n-1)}(c) - f^{(n-1)}(a)}{n!(c-a)}$$

が成り立つ. また, $r_n(x) = \varphi(x) - \frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x-a)^n$ なので

$$\frac{r_n(x)}{(x-a)^n} = \frac{\varphi(x)}{g(x)} - \frac{f^{(n)}(a)}{n!}$$

となる. ここで, $x \rightarrow a$ とすると $c \rightarrow a$ であり, $f^{(n-1)}$ は a で微分可能であるから, 以上より

$$\lim_{x \rightarrow a} \frac{r_n(x)}{(x-a)^n} = \lim_{c \rightarrow a} \frac{f^{(n-1)}(c) - f^{(n-1)}(a)}{n!(c-a)} - \frac{f^{(n)}(a)}{n!} = \frac{f^{(n)}(a)}{n!} - \frac{f^{(n)}(a)}{n!} = 0$$

が成り立つ. □

4 この条件は定理 1 よりゆるいから, 定理 1 は使えない.

5 すなわち, $f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + o((x-a)^n) \ (x \rightarrow a)$ ということ.

注意 3.

定理 2 は, 条件を「 f は $a \in \mathbb{R}$ を含む区間 I で n 回微分可能で, $f^{(n)}$ は a で連続」まで強めると, 定理 1 から直ちに導ける. 実際, この条件下では定理 1 が直接使えて, x, a の間のある実数 c が存在して

$$\frac{r_n(x)}{(x-a)^n} = -\frac{f^{(n)}(a)}{n!} + \frac{f^{(n)}(c)}{n!}$$

が成り立つので, この式で $x \rightarrow a$ とすれば $c \rightarrow a$ で, $f^{(n)}$ の連続性から右辺は $\rightarrow 0$ となる.

定理 4. (テイラーの定理: ロシュの剰余項)

実数値関数 f は $a \in \mathbb{R}$ を含む区間 I で n 回微分可能とする. このとき任意の $x \in I$ に対して

$$f(x) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n)}(c)}{p(n-1)!} (x-c)^{n-p} (x-a)^p$$

を満たす c が, a と x の間に存在する.

(証明)

$x \in I$ を任意に与え, t の関数 ψ を

$$\begin{aligned} \psi(t) &= f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(t)}{k!} (x-t)^k - A(x-t)^p, \\ A &= \frac{1}{(x-a)^p} \left(f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k \right) \end{aligned}$$

で定める ($1 \leq p \leq n$). このとき

$$\psi(a) = f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k - A(x-a)^p = 0 \quad (2)$$

であり, さらに $\psi(x) = 0$ である. よって, 定理 1 の証明 2 と同様にロルの定理を用いると, x, a の間の実数 c が存在して

$$-\frac{f^{(n)}(c)}{(n-1)!} (x-c)^{n-1} + pA(x-c)^{p-1} = 0$$

が成り立つから, これを A について解いて (2) に代入すれば

$$f(x) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n)}(c)}{p(n-1)!} (x-c)^{n-p} (x-a)^p$$

が得られる.

□

注意 5.

(a) ロシュの剰余項で $p = n$ としたものがラグランジュの剰余項 (定理 1) である.
また, $p = 1$ としたものをコーシーの剰余項という.

(b) a と x の間の実数 c は, ある $0 < \theta < 1$ を用いて $c = a + \theta(x - a)$ と表せる. この表現を用いると, ロシュの剰余項は

$$\begin{aligned}\frac{f^{(n)}(c)}{p(n-1)!}(x-c)^{n-p}(x-a)^p &= \frac{f^{(n)}(a+\theta(x-a))}{p(n-1)!}(x-a-\theta(x-a))^{n-p}(x-a)^p \\ &= \frac{f^{(n)}(a+\theta(x-a))}{p(n-1)!}(1-\theta)^{n-p}(x-a)^{n-p}(x-a)^p \\ &= \frac{f^{(n)}(a+\theta(x-a))}{p(n-1)!}(1-\theta)^{n-p}(x-a)^n\end{aligned}$$

という形に書き直せる.

定義 6. (テイラー展開)

実数値関数 f は $a \in \mathbb{R}$ を含む区間 I 上で C^∞ 級であるとする. 級数

$$\sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k$$

のことを a を中心とするテイラー級数という. テイラー級数が I 上の各点 x で収束し, その値が $f(x)$ に一致するとき, f は a を中心としてテイラー展開可能という.

命題 7. (テイラー展開可能となるための十分条件)

実数値関数 f は $a \in \mathbb{R}$ を含む区間 I 上で C^∞ 級であるとする. 定数 $C \geq 0, M \geq 0$ が存在して, 任意の $n \in \mathbb{N}$ に対して

$$\sup_{y \in I} |f^{(n)}(y)| \leq CM^n$$

が成り立つとき, f は a を中心にテイラー展開可能である.

(証明)

任意の $n \in \mathbb{N}$, $x \in I$ に対し, 定理 1 から, a, x の間の実数 c が存在して

$$\begin{aligned} \left| f(x) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k \right| &= \frac{|f^{(n)}(c)|}{n!} |x-a|^n \\ &\leq \frac{CM^n}{n!} |x-a|^n \end{aligned}$$

が成り立つ. この不等式の右辺を b_n とおくと

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{b_{n+1}}{b_n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{M}{n+1} |x-a| = 0$$

なので, ダランベールの判定法 (ratio テスト) から, $\sum_{n=0}^{\infty} b_n < \infty$ である. ゆえに $b_n \rightarrow 0$ ($n \rightarrow \infty$) であるので, 以上より, 任意の $x \in I$ に対して

$$f(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k$$

が成り立つ. □

定義 8. (微分)

U を \mathbb{R}^n の開集合とし, $f: U \rightarrow \mathbb{R}$ を C^r 級関数, $1 \leq k \leq r$ とする. $x \in U$ に対し,

$$(d^k f)_x(z) := \sum_{i_1=1}^n \cdots \sum_{i_k=1}^n \frac{\partial^k f}{\partial x_{i_1} \cdots \partial x_{i_k}}(x) z_{i_1} \cdots z_{i_k} \quad (z \in \mathbb{R}^n)$$

を f の x における k 次微分 (k -th differential) という⁶.

補題 9.

U を \mathbb{R}^n の開集合とし, $f: U \rightarrow \mathbb{R}$ を C^r 級関数とする. $x, x+h \in \mathbb{R}^n$ を結ぶ線分 $L := \{g(t) := x+th \mid t \in [0, 1]\}$ が U に含まれるとき, $\varphi := f \circ g$ は $[0, 1]$ 上 C^r 級であり, φ の k 階偏導関数 ($1 \leq k \leq r$) は

$$\varphi^{(k)}(t) = (d^k f)_{x+th}(h) = \sum_{1 \leq i_1, \dots, i_k \leq n} \frac{\partial^k f}{\partial x_{i_1} \cdots \partial x_{i_k}}(x+th) h_{i_1} \cdots h_{i_k} \quad (3)$$

である.

6 導関数 (derivative) を求めるという意味の「微分する」は differentiation である.

(証明)

U は開集合で $L \subset U$ より, $\varepsilon > 0$ を十分小さく取れば, $I_\varepsilon = (-\varepsilon, 1 + \varepsilon)$ が $g(I_\varepsilon) \subset U$ となるようにできる. g は I_ε 上 C^∞ 級だから, φ は I_ε 上で C^r 級, したがって $[0, 1]$ 上 C^r 級である. (3) が成り立つことを帰納法で証明する.

$k = 1$ のとき, 連鎖律より

$$\begin{aligned}\varphi'(t) &= f'(g(t))g'(t) \\ &= \frac{\partial f}{\partial x_1}(x + th)h_1 + \cdots + \frac{\partial f}{\partial x_n}(x + th)h_n\end{aligned}$$

である. これは $k = 1$ の場合の (3) である. $k(< r)$ で (3) が成り立つと仮定すると

$$\begin{aligned}\varphi^{(k+1)}(t) &= (\varphi^{(k)})'(t) \\ &= \sum_{1 \leq i_1, \dots, i_k \leq n} \frac{d}{dt} \left(\frac{\partial^k f}{\partial x_{i_1} \cdots \partial x_{i_k}}(x + th)h_{i_1} \cdots h_{i_k} \right) \\ &= \sum_{1 \leq i_1, \dots, i_k \leq n} \sum_{i_{k+1}=1}^n \frac{\partial^{k+1} f}{\partial x_{i_{k+1}} \partial x_{i_1} \cdots \partial x_{i_k}}(x + th)h_{i_{k+1}}h_{i_1} \cdots h_{i_k} \\ &= \sum_{1 \leq i_1, \dots, i_{k+1} \leq n} \frac{\partial^{k+1} f}{\partial x_{i_1} \cdots \partial x_{i_{k+1}}}(x + th)h_{i_1} \cdots h_{i_{k+1}}\end{aligned}$$

が成り立つ. ただし, 最後の式変形は C^r 級関数の $k+1 (\leq r)$ 階偏導関数は偏微分の順序によらないことによる. ゆえに帰納法により, 任意の $k = 1, \dots, r$ に対して (3) が成り立つ. \square

定理 10. (多変数のテイラーの定理)

U を \mathbb{R}^n の開集合, $f: U \rightarrow \mathbb{R}$ を C^r 級関数とする. $x, x+h \in \mathbb{R}^n$ を結ぶ線分が U に含まれるとき, $\theta \in (0, 1)$ が存在して

$$f(x+h) = f(x) + \sum_{k=1}^{r-1} \frac{1}{k!} (d^k f)_x(h) + \frac{1}{r!} (d^r f)_{x+\theta h}(h)$$

が成り立つ.

(証明)

$\varphi(t) = f(x+th)$ とおく. 補題 9 より, φ は $[0, 1]$ 上 C^r 級である. よって, 定理 1 より, $0 < \theta < 1$ が存在して

$$\varphi(1) = \varphi(0) + \sum_{k=1}^{r-1} \frac{\varphi^{(k)}(0)}{k!} + \frac{\varphi^{(r)}(\theta)}{r!}$$

が成り立つ. すると再び補題 9 より

$$f(x+h) = f(x) + \sum_{k=1}^{r-1} \frac{1}{k!} (d^k f)_x(h) + \frac{1}{r!} (d^r f)_{x+\theta h}(h)$$

を得る.

□

参考文献

- [1] 杉浦光夫「解析入門 I」東京大学出版会
- [2] 笠原皓司「微分積分学」サイエンス社